# Распределения вероятностей: равномерное, биномиальное, Пуассона, показательное, нормальное (одномерное и многомерное), $`\chi^2`$-распределение, Стьюдента, Фишера. Закон больших чисел. Центральная предельная теорема.

Пусть имеется вероятностное пространство $`(\Omega, \mathcal{F}, P)`$. Каждому событию $`\omega_i \in \Omega`$ сопоставим число $`\xi_i`$. Рассмотрим тогда вероятность $`P(\xi < x) = F(x)`$. Тогда $`\xi`$ называется **случайной величиной**, а $`F(x)`$ --- её **функцией распределения**.

**Равномерное распределение** (дискретное и непрерывное) --- распределение с постоянной плотностью.

Случайная величина $`\xi`$ имеет равномерное распределение на отрезке $`[a,b]`$ (обозначение $`\xi \sim U(a,b)`$), если её плотность имеет вид:

```math
\rho_{\xi}(x) = \begin{cases}
    \frac{1}{b-a}, & x\in[a,b] \\
    0, & x\notin [a,b]
\end{cases}
```

Путём интегрирования получаем функцию распределения:

```math
F_{\xi}(x) = \begin{cases}
    0, & x < a \\
    \frac{x-a}{b-a}, & a \le x < b \\
    1, & x \ge b
\end{cases}
```

Свойства:

* $`M[\xi] = \frac{a+b}{2}`$
* $`D[\xi] = \frac{(b-a)^2}{12}`$

**Биномиальное расспределение** (дискретное) --- распределение количества "успехов" в последовательности из $`n`$ независимых случайных экспериментов, таких, что вероятность "успеха" в каждом из них постоянна и равна $`p`$.

Пусть $`\eta_1, \dots, \eta_n`$ --- конечная последовательность независимых случайных величин, имеющих распределение Бернулли с параметром $`p`$. Тогда случайная величина $`\xi = \eta_1 + \dots + \eta_n`$ имеет биноминальное распределение с параметрами $`n`$ и $`p`$: $`\xi \sim \text{Bin}(n,p)`$.

Функция вероятности:

```math
p_{\xi}(k) = P(\xi = k) = C_n^k p^k (1-p)^{n-k}
```

$`C_n^k`$ --- биномиальный коэффициент.

Свойства:

* $`M[\xi] = np`$
* $`D[\xi] = np(1-p)`$

При $`n=1`$ биноминальное распределение становится *распределением Бернулли*. Определение через функцию вероятности: $`P(\xi=1)=p`$, $`P(\xi=0)=1-p`$.

**Распределение Пуассона** (дискретное) --- распределение числа событий, произошедших за фиксированное время, при условии, что данные события происходят с некоторой фиксированной средней интенсивностью и независимо друг от друга.

Выберем $`\lambda > 0`$ и определим функцию вероятности $`\xi \sim P(\lambda)`$:

```math
p_{\xi}(k) = P(\xi = k) = \frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}
```

* $`\lambda`$ --- матожидание случайной величины (среднее количество событий за фиксированный промежуток времени)

Свойства:

* $`M[\xi] = \lambda`$
* $`D[\xi] = \lambda`$

**Показательное распределение** (непрерывное) --- распределение, моделирующее время между двумя последовательными свершениями одного и того же события.

Случайная величина $`\xi`$ имеет показательное распределение с параметром $`\lambda`$ ($`\xi \sim \text{Exp}(\lambda)`$), если плотность вероятности:

```math
\rho_{\xi}(x) = \begin{cases}
    \lambda e^{-\lambda x}, & x \ge 0 \\
    0, & x < 0
\end{cases}
```

Свойства:

* $`M[\xi] = \lambda^{-1}`$
* $`D[\xi] = \lambda^{-2}`$

**Нормальное распределение** (непрерывное).

Плотность распределения:

```math
\rho_{\xi}(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2})
```

Здесь $`\mu`$ --- математическое ожидание распределения, $`\sigma^2`$ --- дисперсия. Обозначается как $`\xi \sim N(\mu, \sigma^2)`$. *Стандартным* нормальным распределением называется распределение $`N(0,1)`$.

Параметр $`\mu`$ смещает график стандартного нормально распределения вдоль оси $`OX`$, а параметр $`\sigma`$ растягивает.

Функция распределения стандартного нормального распределения $`\Phi`$ представляет собой интеграл, не берущийся в элементарных функциях:

```math
\Phi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int\limits_{-\infty}^{x} \exp(-\frac{t^2}{2})dt
```

*Правило трёх сигм* --- практически все значения нормально распределённой случайной величины лежат в интервале $`(\mu-3\sigma;\mu+3\sigma)`$.

***Центральная предельная теорема.*** Пусть $`\eta_1,\dots,\eta_n`$ --- последовательность независимых одинаково распределённых случайных величин, имеющих матожидание $`\mu`$ и дисперсию $`\sigma^2`$. Пусть также $`\xi = \sum_{i=1}^n \eta_i`$. Тогда 

```math
\frac{\xi - \mu n}{\sigma \sqrt{n}} \sim N(0,1), \text{при} n \to \infty
```

Иначе говоря, сумма $`n`$ независимых одинаково распределённых случайных величин имеет распределение, близкое к $`N(n\mu, n\sigma^2)`$.

Случайный вектор $`\xi = (\xi_1, \dots, \xi_n)`$ имеет многомерное нормальное распределение, если произвольная линейная комбинация компонентов вектора $`\sum_{i=1}^{n}a_i\xi_i`$ имеет нормальное распределение или является константой.

Свойства:

* Если вектор $`\xi = (\xi_1, \dots, \xi_n)`$ имеет многомерное нормальное распределение, то его компоненты имеют одномерное нормальное распределение. Обратное верно при независимости компонентов.

**Распределение $`\chi^2`$** с $`n`$ степенями свободы (непрерывное) --- это распределение суммы квадратов $`n`$ независимых стандартных нормальный случайный величин.

Пусть $`\eta_1, \dots, \eta_n`$ --- совместно независимые случайные величины, причём $`\forall i: \eta_i \sim N(0,1)`$. Тогда случайная величина 

```math
\xi = \sum\limits_{i=1}^{n} \eta_i \sim \chi^2(n)
```

Свойства:

* Если $`\xi_1 \sim \chi^2(n_1)`$, $`\xi_2 \sim \chi^2(n_2)`$, то $`\xi_1 + \xi_2 \sim \chi^2(n_1 + n_2)`$
* $`M[\xi] = n`$
* $`D[\xi] = 2n`$
* По ЦПТ $`\chi^2(n) \to N(n,2n)`$ при $`n \to \infty`$

**Распределение Стьюдента** (непрерывное).

Пусть $`U \sim N(0,1)`$ и $`X\sim\chi^2(n)`$ независимые случайные величины. Тогда распределением *Стьюдента* с $`n`$ степенями свободы называется распределение вида:
```math
T=\frac{U}{\sqrt{X/n}} \sim t(n)
```

Свойства:

1. $`M[T]=0`$
2. $`D[T]=\frac{n}{n-2}, \space n>2`$
3. $`t(n) \to N(0,1)`$ при $`n \to \infty`$

**Распределение Фишера** (непрерывное).

Пусть $`\eta_1 \sim \chi^2(n_1)`$ и $`\eta_2 \sim \chi^2(n_2)`$ --- две независимые случайные величины. Тогда распределение случайной величины

```math
\xi = \frac{\eta_1 / n_1}{\eta_2 / n_2}
```

называется распределением Фишера со степенями свободы $`n_1`$ и $`n_2`$: $`\xi \sim \text{F}(n_1, n_2)`$.

***Закон больших чисел*** --- среднее значение конечной выборки из фиксированного распределения близко к математическому ожиданию этого распределения.

---